這個電話不能接 - 陶傑

這個電話不能接 - 陶傑

林鄭月娥fb圖片

香港鬧劇越來越大，吸引國際注目。英國外相藍韜文，親自打電話給特區政府行政長官林鄭月娥，嚴正要求與示威者對話，以及成立獨立調查委員會。

這個電話，不知道林鄭月娥有沒有接。首先，香港現在不是英國屬土，根據基本法，香港並無軍事和外交的權力。因此，如果林鄭月娥是一個稱職的特首，她會先叫秘書問一問：對方是什麼人？若秘書回報是英國外交大臣，林鄭月娥應該拒絕接聽，請秘書通知對方：我不認識你，閣下任何公務事宜，請打電話給中華人民共和國外交部，而不是我。

但根據新聞報道，英國外交大臣完整述說了英國政府的立場。

若由秘書拒絕，或林鄭月娥得知對方表明身份之後即刻cut線，英國外相神經正常，沒有理由對着一個空洞的電話喊話，因此有理由相信，林鄭月娥對這個電話是接了，而且對英國外相的意見、吩咐、或者指示，不論有無反應，是完整地聽完了。

那麼林鄭月娥身為行政長官，接聽了英國外交大臣這個電話，有沒有先觸犯了基本法第十三條之「中國政府負責香港特區的外交事務」之條款？

而英國外交大臣為何不顧身份，要打給一個並非英國管轄屬土之中國香港特區的市長？

我明白，英國政府或許以曾經一手培養出一個有如林鄭月娥這種水準的前殖民地華裔土著殖民地官員感到尷尬或羞恥，一時情急，外交大臣抓起電話，就當做從前殖民地上司訓斥土著小頭目一樣，即刻想發出指示，及時糾正。但在法律上，雖然林鄭月娥也接了電話，而且可能有一套完整的答應，英國外交大臣這樣做是不對的，中國政府應立即提出抗議。

林鄭月娥令英國人感到尷尬，平心而論，亦人之常情。畢竟這個家庭一向以「英國」為對香港人marketing之品牌：一家三口男丁均劍橋，香港千家萬戶，人皆傳誦；林鄭自己也說：很想退休回英國，而且外派英國的那段時期，是她人生中最開心的日子。

言必英國、行必倫敦劍橋，而英國人教養出這樣的一家子，全球盡出洋相，而且未知何時結束。外相的職責之一，是維護英國的國際形象，於是抓起電話就大罵一通，外國勢力公然干預，又一次傷害了中國人民的感情。

在十三億人民加香港愛國陣營暴跳如雷之際，我本人理解，而且尊重。

陶傑
電郵 :mcwriter@appledaily.com

上一則
上一則
政界猛人揭林鄭底牌 (馮睎乾)

下一則
下一則
中大早稻田 (左丁山)

「我們會取消你及你一家的英國國藉，good bye!」